<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>



<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
    <info>
        <title> Project - Memory Spiel </title>
        <author> <orgname> Stefan Klöß-Schuster </orgname> </author>
        <author> <orgname> Vanessa Krohn </orgname> </author>
        <author> <orgname> Ilias Sulgin </orgname> </author>
        <author> <orgname> Alexander Ruhl </orgname> </author>
        <author> <orgname> Daria Beck </orgname> </author>
        
    </info>
    <sect1>
        <title> User Experience - Menüführung (UX)</title>
         
              <orderedlist>
            <listitem>
                <para>Zu Beginn werden die SpielerInnen von einer Startseite begrüßt über welche sie
                    durch den Play-Button zum Menü gelangen. Dort steht es den SpielerInnen frei,
                    ein neues Spiel zu starten (Button: New Game), ein bereits angefangenes Spiel zu
                    laden (Button: Load Game) oder zur Highscore-Liste zu gelangen (Button:
                    Highscore). </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para> Wenn die SpielerInnen auf die Option "New Game" klicken, werden sie
                    aufgefordert in das Username-Feld ihren individuellen Nutzernamen einzugeben.
                    Weiterhin müssen sie entscheiden, mit welcher Anzahl von Karten (12,20,28) sie
                    spielen möchten und wie viele TeilnehmerInnen es geben soll. Nachdem alles
                    Nötige angegeben wurde, kann das Spiel über den "Start"-Button gestartet werden.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Alternativ kann über Load-Game im Menü auch ein bereits gespeichertes Spiel
                    fortgesetzt werden. Die SpielerInnen wählen einfach ihr gespeichertes Spiel aus
                    und setzen dieses mit Klick auf den "Start"-Button fort.  </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Sobald ein Spiel gestartet wird, erscheinen umgedrehte Karten (je nach Auswahl
                    der Kartenanzahl) in der Mitte vom Spielfeld. Am Rand sind die TelnehmerInnen
                    und deren jeweilige Punktzahl gelistet. Die Spielregeln sind die des
                    altbekannten Memorie-Spiels. Die SpielerInnen können jederzeit ihr Spiel
                    abspeichern. Sobald ein Spiel beendet wurde, wird die Spielerin oder der Spieler
                    mit den meisten Punkten als "Gewinner" markiert und die besten Spieler erhalten
                    einen Eintrag in der Highscore-Liste.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Die Highscore-Liste ist ebenfalls über das Menü erreichbar und besteht aus den
                    Nutzernamen und Punktzahl der besten Zehn Spielerinnen und Spieler.</para>
            </listitem>
        </orderedlist> 
        
       
    </sect1>
    <sect1> 
        <title>UML-Klassendiagramm</title>
        <para> Die benötigten Zustandsdaten sind im UML-Klassendiagramm dargestellt.</para>
        <mediaobject> 
            <imageobject>
                <imagedata fileref="UML_Memory.png" format="png"/>      
            </imageobject>
        </mediaobject>     
    </sect1>
    
    <sect1>
        <title>Klassen</title>
        <para>
            The following list explains the classes shown in the class diagram.
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Spieler</emphasis>:
                        Die Spielerklasse repräsentiert einen von zwei Spielern. 
                        Es hat eine ID und ein Username, um sich zwischen den Spielern zu unterscheiden. Jeder Spieler hat einen Integer "anzahlGewonneneKarten", 
                        der die Anzahl der gewonnenen Spiele enthält. 
                        Dabei erhöht die Methode die Anzahl gewonnener Karten nach einem gewonnenen Spiel und setzt die Anzahl gewonnener Karten zurück,
                        wenn die Spielesession zu Ende ist.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem> 
                <para> 
                    <emphasis>Karten</emphasis>:
                    Karten werden in Paaren dargestellt. Jede Karte erhält eine ID und eine Zwillingkarte. Die Klasse enthält die boolean-Methoden "aufgedeckt" und "gelöst". Diese Methoden zeigen den Zustand der Karten, ob sie aufgedeckt sind und ob 2 gleiche Karten gefunden wurden.
                </para>
                </listitem>
                       
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Spielfeld</emphasis>:
                        Der Spielfeld representiert die Anzahl der Karten, die momentan im Spiel sind.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Memory</emphasis>:
                        Memory ist der oberste Controller der Spielinstanz. 
                        Dazu gehören das Spielfeld und die Spieler-Klasse. 
                        Die Klasse indentifiziert, welche Spieler im Einsatz sind und die Anzahl der Spieler. 
                        Außerdem identifiziert die Klasse, ob das Spiel beendet ist, und welcher Spieler das Spiel gewonnen hat.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
    </sect1>
    
    <sect1>
        <title>Use Cases</title>
        <para>
            Memory Spiel kann in folgende Anwendungsfälle aufgeteilt werden:
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para> Um ein neues Spiel beginnen zu können, muss der Spieler zunächst ein
                        "Lounge"-Button klicken </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann ein neues Spiel beginnen
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann das Spiel fortsetzen
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann das Spiel gewinnen und kann die Möglichkeit haben, Highscores anderer Spieler anzuschauen
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann sich im System registrieren 
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler hat die Möglichkeit, seinen Namen im Feld einzugeben 
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann Optionen wählen, mit 12, 20 oder 28 Karten zu spielen
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann weitere Player einladen
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler hat die Möglichkeit zum "Lounge" zurückzugehen
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann sein Spiel verwerfen und ein neues Speil starten
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Spieler kann sein Spiel speichern
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="Unbenanntes%20Dokument-2.png"  format="png"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
    </sect1>
    
    <sect1> 
        <title>Thematik und Organisation der Arbeit</title>
        
        <para> </para>
        
        <sect2> 
        <title>Thematik der Arbeit - Munich-Memory</title>
            <para> </para>
        </sect2>
        
        <sect2> 
            <title>Organisation der Arbeit</title>
            <para> </para>
        </sect2>
        
        
    </sect1>
    
   
       
     
</article>
